鄧苟克大行動以外 歷史上知名的撤退戰

敦克爾克與其說是一場成功的行動，不如說是一場正確的撤退。如同電影所表述的，撤退不是恥辱，活下來對未來的勝算更大，歷史上，還有哪些重要的撤退戰？

首先，一場好的撤退戰，必定要保持大多數的兵員。以敦克爾克撤退為例，英軍雖然損失大多數的裝備與武器，但撤回80％以上的兵員，為未來的諾曼第登陸戰保留了人力。

美國國父華盛頓也擅長撤退

類似經典的案例，莫過於美國國父華盛頓與英軍發生的長島戰役（Battle of Long Island）。華盛頓本人並不是戰爭天才，許多戰術失誤讓他被迫從攻勢轉為守勢，原本從波士頓一路進逼英軍到長島的美軍，卻在布魯克林陷入夾攻狀態。但華盛頓選擇利用濃霧與黑夜，讓多數軍隊渡河撤往曼哈頓，直到隔日上午英軍攻入布魯克林高地，才發現美軍已撤出長島。

之後華盛頓與大陸會議（美國政府）一路南撤至紐澤西，雖然屢次敗退，但保留實力。守信的華盛頓還縱容民兵役期服滿逕自退役，士氣一度低迷。直到翠登戰役擊敗英軍後，美軍才聲名大噪，入伍民兵者日多，獨立革命因此出現轉機，英軍自此一路走下坡。

長島戰役圖。1776年8月28日晚，美軍帶同傷兵、物資與武器，由布魯克林撤回曼哈頓。（維基百科）

不撤退，就滅亡！

其次，除了兵員以外，撤退戰的另一個重點就是保留未來反攻的將領與軍官。以敦克爾克戰役為例，許多日後馳騁戰場的將軍，均參加過這場撤退行動。例如後來在埃及阿拉曼戰役（First Battle of El Alamein）擊敗德軍的蒙哥馬利（Bernard Montgomery），以及後期指揮突尼西亞戰役的亞歷山大（Harold Alexander）。若非敦克爾克大撤退成功，英國在缺少這些名將的情況下，恐怕在北非戰場及盟軍的地中海反攻，均無實現的可能。

也就是說，撤退不只是延續性命，更是替未來保留勝算。而歷史上另一場撤退戰，也同樣驚奇地讓名將存活。西元1570年，在日本戰國時期發生的金崎之戰，織田信長為求稱霸，與德川家康聯手進攻朝倉義景，但中途遭到淺井長政叛變而腹背受敵。木下藤吉郎（日後的豐臣秀吉）自請擔任殿後，以700人牽制對手朝倉軍的攻勢，讓織田信長與德川家康安然脫逃。如果在平行時空，織田聯軍未能成功撤退，戰國三傑將因此斷魂，日本恐怕無法結束戰國時代。

金崎之戰撤退路線圖

「戰爭不會因為撤退而獲勝」

最後，撤退並不可恥，可恥的是失去鬥志，永遠偏安龜縮。邱吉爾在大撤退後發表演說，直言：「戰爭不會因為撤退而獲勝。」（Wars are not won by evacuations.）但是在接下來的倫敦空戰、挪威戰役、北非戰場，邱吉爾沒有讓敦克爾克消滅英軍的士氣，反而領導英國不斷反抗軸心國，等待與美蘇合作，贏得二戰。這些歷史上的成功撤退戰，提醒我們現狀再怎麼險峻，仍無絕對的成與敗，有時保留實力、等待時機，終有扭轉局勢的一天。